<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: objective-c | Лошоть и байты]]></title>
  <link href="http://digal.github.com/blog/categories/objective-c/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://digal.github.com/"/>
  <updated>2012-12-16T23:25:14+04:00</updated>
  <id>http://digal.github.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Yuri Buyanov]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[iOS-dev: первые впечатления. Всё остальное.]]></title>
    <link href="http://digal.github.com/blog/2011/11/30/ios-impressions-2/"/>
    <updated>2011-11-30T17:44:00+04:00</updated>
    <id>http://digal.github.com/blog/2011/11/30/ios-impressions-2</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Итак, продолжаю описывать уже немного утрясшиеся впечатления от iOS-разработки. Если кто-то пропустил, то <a href="http://digal.github.com/blog/2011/11/22/ios-impressions/">вот первый пост</a>. Теперь немного расскажу об инструментах и экостистеме. Сразу оговорюсь, что поскольку "настоящим сварщиком" мне называться пока рано, я могу быть не в курсе источников и реальных причин каких-то недочётов. Например, я наверняка буду приписывать отдельным инструментам недостатки, происходящие от других элементов тулчейна или даже просто из сложившихся здесь традиций.</p>

<!--more-->


<h2>IDE</h2>

<p>Самый главный инструмент iOS-девелопера - это, конечно же, XCode. Этот инструмент вызывает смешанные чувства. С одной стороны, если сравнить его с таким монстром (в хорошем смысле) как IntelliJ IDEA, то чувствуется недостаток всяких приятных и ускоряющих работу неопытного девелопера фич (например, я не нашёл, как сгенерировать заготовки недостающих методов протокола). Естественно, и вполне в стиле Apple, нет никакого репозитория плагинов. Не обходится, к сожалению, без крэшей и странных багов. Диалог коммита в git, например, крэшит программу практически через раз, а в одном случае мне пришлось даже перезапустить систему, чтобы то ли XCode, то ли симулятор пришли в себя.</p>

<p>Довольно много сумятицы вносит, как XCode работает с файлами проекта: его структура и местоположение файлов на диске имеют друг с другом мало чего общего. Папки в навигаторе являются чисто "виртуальными" и при добавлении файлов в проект откуда-то ещё (например, из какой-нибудь опенсорсной библиотеки) в лучшем случае вы получите кашу из файлов в папке с проектом. В худшем - если забыть поставить галочку при добавлении - файл проекта просто сошлётся на них, а сами файлы останутся лежать где лежали, и, конечно, не попадут в VCS, и выяснится это, только когда проект откроют на другой машине. Я уже не говорю о том, что один и тот же файл можно добавить два раза, что ломает билд. Конечно, ко всему этому можно привыкнуть и делать всё аккуратно, но поначалу это вызывает путаницу.</p>

<p>С другой стороны, сделана эта IDE очень приятно, и, положа руку на сердце, можно сказать, всё действительно нужное для разработки под iOS и OSX там есть. Есть куча готовых шаблонов для приложений, поддержка svn и git (с учётом упомянутых выше проблем со стабильностью), средства юнит-тестирования и ряд основных рефакторингов. Дизайнер интерфейсов очень неплох (после ада андроидовских XML-ек с лейаутами), многие вещи делаются перетаскиванием стрелочек из одной области окна в другую. А уж после того как я увидел визуализацию найденных <a href="http://clang-analyzer.llvm.org/">static analyzer</a>-ом утечек памяти, я практически влюбился в этот инструмент.</p>

<p><img src="https://img.skitch.com/20111130-qknwak3rexswj8jk8snrjf4fh7.png"></p>

<p>Впрочем, отталкиваясь от опыта работы с IDEA, RubyMine и WebStorm, очень хотелось бы взглянуть на альтернативу от <a href="http://www.jetbrains.com/">JetBrains</a>: <a href="http://www.jetbrains.com/objc/">AppCode</a>. Если будет время - обязательно попробую и опишу впечатления.</p>

<h2>Пляски с криптографией</h2>

<p>Если кто-то вам скажет, что самая сложная и запутанная часть в программировании для iOS - синтаксис Objective-C, или управление памятью, плюньте этому человеку в лицо. Лично у меня самое большое количество негатива вызвала запутанная возня с сертификатами. Даже если вы работаете в компании с девелоперским аккаунтом (то есть половина бюрократии уже сделана за вас), то для разработки (не распространения) одного приложения вам будет необходимо:</p>

<ul>
<li>создать certificate signing request</li>
<li>с помощью него создать сертификат и положить его в кейчейн</li>
<li>создать app ID</li>
<li>создать provisioning profile для девайса (для симулятора не нужно, и на том спасибо)</li>
<li>создать provisioning profile для приложения и добавить туда себя и свой девайс. Впрочем тут можно срезать углы, поскольку при указании bundle id можно использовать wildcard. С другой стороны, при добавлении сюда ещё одного разработчика или девайса, необходимо перегенерировать и импортировать его в систему заново.</li>
</ul>


<p>Если представить себе что все эти артефакты имеют неприятное свойство "протухать" (то есть, имеют конечный срок действия), требуют для использования приватных ключей, которые лежат на машинах где был сделан signing request (а если ключа нет - то надо перегенерировать сертификат), умножить всё это на количество разработчиков в команде, а потом ещё раз на количество разрабатываемых приложений, то можно представить сколько нервов, времени и мата занимает вся эта возня. Я уже не говорю про то, на сколько граблей было наступлено при настройки headless сборки-проектов на билд-сервере. Codesign то в упор не видел кейчейна, то зачем-то требовал user interaction в виде окошечка подтверждения доступа к этому самому кейчейну. Впрочем, как и с другими "острыми углами", наступив с десяток граблей и наведя порядок в управлении сертификатами, ключами и профайлами, к этому можно привыкнуть и, в общем, даже жить.</p>

<h2>Управление зависимостями</h2>

<p>Управления зависимостями в obj-c нет как такового вообще. Библиотеки присоединяются к проекту либо в уже откомпилированном виде, либо в виде сорцовых файлов. И то и другое нужно держать в репозитории. Для особо продвинутых есть git submodules. Вообще, у меня такое ощущение, что использование любых сторонних библиотек не очень поощряется самим Apple и какой-то частью community. Мне же после java/scala/ruby/python-дева писательство велосипедов кажется уже такой явной глупостью, что это даже не требует каких-то объяснений. Немного порывшись в интернетах, я обнаружил несколько инструментов для управления проектами. Из них самым внятным и стабильными выглядит <a href="https://github.com/CocoaPods/CocoaPods">CocoaPods</a>, очень похожий на рубёвый bundler. Его я тоже собираюсь попробовать, как только будет возможность.</p>

<h2>Заключение</h2>

<p>Этот пост я писал очень уж долго и решил, что рискую оставить его пылиться на ноутбуке вечно. Так что, пожалуй, буду закругляться, несмотря на то что были ещё какие-то мысли и замечания. Может, когда-нибудь ещё наберётся каких-то вещей на ещё один пост. Так, например, полезный опыт приделывания xcode и консольных утилит к Jenkins и настройка непрерывного деплоя через <a href="testflightapp.com">TestFlight</a> вполне потянет на таковой, если дойдут руки. Пока же всем спасибо за внимание и удачно провести праздники :)</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[iOS-dev: первые впечатления. Язык.]]></title>
    <link href="http://digal.github.com/blog/2011/11/22/ios-impressions/"/>
    <updated>2011-11-22T10:22:00+04:00</updated>
    <id>http://digal.github.com/blog/2011/11/22/ios-impressions</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Недели три назад мне пришлось основательно взяться за разработку под iOS и (куда же тут без него) Objective-C. Из всего опыта была только прочитанная летом наполовину <a href="http://oreilly.com/catalog/9781449397296">книжка</a> по сабжу, пару раз открытый XCode, и попытка собрать <a href="http://www.scummvm.org/">ScummVM</a> для iPad из сорцов. Надо сказать что идея овладеть obj-c появилась у меня в голове ещё больше года назад (с появлением iPad), а после переезда на мак этому не оставалось уже никаких препятствий.</p>

<!--more-->


<p>Заранее извиняюсь у экспертов в iOS-деве за возможные ляпы: всё-таки, несколько недель это слишком мало чтобы досконально изучить все тонкости разработки под новую для себя платформу (но в самый раз чтобы зафиксировать впечатления, пока они не успели выветриться из головы). Если вы найдёте какую-то неточность или ошибку - пишите и я обязательно постараюсь её исправить.</p>

<h2>Тёплые ламповости</h2>

<p>Итак, первое что бросается в глаза тому, кто приходит писать под Cocoa (это, если кто не знает, UI-фреймворк в OSX/iOS) - непривычно выглядящий Objective-C. Многие ставят ему в вину необычный синтаксис для вызова методов (которые являются smalltalk-style посылкой сообщений). На самом деле, синтаксис любого языка это, конечно же дело вкуса, и, наверное, самая малая часть из того, к чему приходится привыкать при разработке под новую платформу.</p>

<p>С другой стороны, привычка (выработанная в Scala) выстраивать вызовы методов в длинные цепочки приводит к совершенно нечитаемым кускам кода:</p>

<p>``` objc</p>

<pre><code>[webView loadRequest:[NSURLRequest requestWithURL:[NSURL fileURLWithPath:[[NSBundle mainBundle] pathForResource:@"test" ofType:@"html"] isDirectory:NO]]];
</code></pre>

<p>```</p>

<p>Единственный способ сделать это читаемым - вынести результаты вызовов методов в отдельные переменные. Но даже это окончательно не решит проблему: даже простой вызов метода с четыремя параметрами вполне может не влезть в одну строку, благодаря необходимости указывать имена аргументов и любви создателей библиотек к длинными именам. Последнее, кстати, частично вызвано отсутствием хоть какой-либо системы неймспейсов: приходится следить за уникальностью имён классов, добавляя к ним префиксы.</p>

<p>Ешё одно наследие C, сильно раздражающее перебежчиков из других языков - необходимость создания отдельных заголовочных файлов (.h). Это сразу в два раза увеличивает количество сорцовых файлов в проекте, а любое более-менее серьёзное изменение требует правки сразу обоих файлов.</p>

<h2>Нераскрытые возможности</h2>

<p>Впрочем, это всё мелочи, с которыми можно смириться. Можно даже их любить, если вас греет ощущение использования тёплого лампового языка. От чего действительно становится немного грустно, так это (как ни странно) от его достоинств и клёвых фич. Здесь Objective-C немного напоминает JavaScript лет 5-10 назад, когда большинство программистов на нём просто до конца не понимали что им делать со всей этой динамичностью, прототипами и замыканиями.</p>

<p>Итак, как я уже говорил, вызов метода в Objective-C является передачей сообщения от одного объекта другому. Это очень похоже на то, как это сделано в Ruby. Предвидя возмущение некоторых поклонников Erlang от того факта что передача сообщений происходит синхронно (а поэтому сообщения там "ненастоящие"), надо заметить что впервые эта концепция и терминология была предложена в Smalltalk (если не раньше), лет эдак за 15 до Erlang.</p>

<p>Как и Ruby, Objective-C <a href="http://developer.apple.com/library/mac/#documentation/Cocoa/Conceptual/ObjCRuntimeGuide/Articles/ocrtDynamicResolution.html">умеет</a> обрабатывать неизвестные сообщения (то есть те, для которых не написаны методы). Однако, в отличие от Ruby или Groovy, где возможности метапрограмминга используются на полную катушку, obj-c разработчики, похоже, рассматривают эту возможность скорее как метод расстановки костылей. Хотя лично мне кажется, что аналог <a href="http://guides.rubyonrails.org/active_record_querying.html#dynamic-finders">dynamic finders в activerecord</a> был бы отличным дополнением к core data.</p>

<p>Ещё одна относительно новая фича языка, блоки ("form of closures", как говорит википедия), практически не используется в полную силу. Похоже, ни разработчики библиотек, ни прикладные ios-девелоперы просто не понимают, зачем им это нужно. Хотя, в отличие от предыдущего примера с dynamic finders, мне удалось найти несколько библиотек, пытающихся прикрутить ФП к Objective-C. Самая развесистая - это, пожалуй, <a href="https://github.com/mogeneration/functionalkit/">FunctionalKit</a>.</p>

<h2>Остальное</h2>

<p>С остальными вещами всё более-менее понятно: это протоколы (читай интерфейсы), категории (иногда их ошибочно <a href="http://stackoverflow.com/questions/1244748/objective-c-category-compared-to-mixins">считают</a> миксинами, хотя они скорее являются формой манки-патчинга) и полуавтоматический менеджмент указателей. Последнее, наверное, пугает java- и других "высокоуровневых" девелоперов больше всего, однако на практике здесь всё просто. Хотя не к месту всунутый autorelease может доставить немало приятных минут в дебаггере, а устроить себе утечку памяти - вообще как нефиг делать. Всё это хорошо описано и давно используется в повседневной разработке.</p>

<p>Это пожалуй всё, что я хотел сказать об Objective-C. В следующем посте (или постах) я постараюсь рассказать об инструментах разработки и экосистеме этой платформы в целом.</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
