<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: links | Лошоть и байты]]></title>
  <link href="http://digal.github.com/blog/categories/links/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://digal.github.com/"/>
  <updated>2012-05-04T23:12:11+04:00</updated>
  <id>http://digal.github.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Yuri Buyanov]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Линкоблог: iOS-выпуск]]></title>
    <link href="http://digal.github.com/blog/2012/05/04/other-links/"/>
    <updated>2012-05-04T22:22:00+04:00</updated>
    <id>http://digal.github.com/blog/2012/05/04/other-links</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Оказалось, что если аккуратно складывать найденные интересные ссылки в файлик, то за день их легко набирается на нормальную подборку. Не такую как у некоторых, но всё же. Осталось только понять, где взять время на написание собственно поста.</p>

<p>Как-то так получилось, что сегодняшняя подборка посвящена в основном iOS и смежным темам. Впрочем, это наверное будет скорее правилом, нежели исключением, по крайней мере в ближайшее время.</p>

<!--more-->


<p>Впрочем, начнём мы с более общих тем:</p>

<ul>
<li><p>Две занимательные статьи о вреде процесса. <a href="http://www.codinghorror.com/blog/2008/03/is-eeyore-designing-your-software.html">Одна</a> — интересное сравнение роли процесса в открытых и коммерческих проектах от Джеффа Атвуда. <a href="http://teddziuba.com/2011/12/process.html">Вторая</a> — более радикальное предложение искоренить процесс как таковой от знатного тролля Теда Дзюбы.</p></li>
<li><p>Журналист Russell Brandom наткнулся на фейсбук шестилетней давности, да не где-нибудь, а в России. Очень занятная <a href="http://www.buzzfeed.com/h2/pulse/tommywilhelm/where-the-old-facebook-still-lives">статья</a> про ВКонтакте глазами американского журналиста-хипстора.</p></li>
<li><p>Наделавший вчера и сегодня много базза Ruby-тулчейн для iOS-разработки: <a href="http://www.rubymotion.com/">RubyMotion</a>. Сделан на Rake, поддержка TestFlight и CocoaPods из коробки и вообще всё очень вкусно на вид. Разработано, кстати, не абы кем, а автором MacRuby, ушедшим из Apple. Хороший перебор всех косточек и сравнения с ObjC (не в пользу последнего) — <a href="http://joshsymonds.com/blog/2012/05/04/why-rubymotion-is-better-than-objective-c/">вот тут</a>. А вообще, мне кажется, что Apple должна купить этот проект и придать ему официальный статус. Посмотрим, что будет.</p></li>
<li><p>GitHub выпустил <a href="https://github.com/github/ReactiveCocoa">ReactiveCocoa</a> — фреймворк для составления асинхронных операций над последовательностями значений. Звучит страшновато (трудности перевода?), но <a href="https://github.com/blog/1107-reactivecocoa-for-a-better-world">на деле</a> — очень круто и интересно. По сути, это реализация дотнетовских Reactive Extensions для ObjC, если это кому-то о чём-то говорит.</p></li>
<li><p>Zynga <a href="http://adage.com/article/digital/zynga-s-ad-pitch-draw-draw-brand/234515/">придумала</a> монетизировать игры не только с помощью прямых продаж и тупой рекламы, а встраивая эту самую рекламу в игровой контент. Речь идёт о популярной игре Draw Something, от купленной Zynga компании OMGPop, где игрокам теперь, помимо всего прочего, предложат рисовать и угадывать известные бренды. Небесплатно для этих самых брендов, конечно.</p></li>
<li><p>Apple устроил небольшую <a href="http://forums.dropbox.com/topic.php?id=59350&amp;replies=15">драму</a>, не пропустив в AppStore приложение, использующее DropBox SDK. Всё дело в том, что на страничке авторизации пользователя, имелась ссылка на полный сайт, где ушлые пользователи могли заказать себе немного дополнительного места в дропбоксе, не откатив Эпплу положенных 30%. Надо отдать должное разработчикам SDK — они довольно оперативно выпустили апдейт, убирающий опасную ссылку.</p></li>
<li><p>Ну и напоследок — игра для iPad под названием <a href="http://twolivesleft.com/CargoBot/">Cargo Bot</a>. Примечательна двумя вещами. Во-первых, в игре нужно программировать роботов (грузящих ящики), а во-вторых, как утверждается, она целиком разработана на iPad с использованием IDE под названием <a href="http://twolivesleft.com/Codea/">Codea</a>.</p></li>
</ul>


<p>Пожалуй, на сегодня хватит. Следующий выпуск — как только так сразу. Пока.</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
