<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: links | Лошоть и байты]]></title>
  <link href="http://digal.github.com/blog/categories/links/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://digal.github.com/"/>
  <updated>2012-12-21T11:57:58+04:00</updated>
  <id>http://digal.github.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Yuri Buyanov]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Линкопост №13 (ноябрь)]]></title>
    <link href="http://digal.github.com/blog/2012/12/20/links-13/"/>
    <updated>2012-12-20T23:57:00+04:00</updated>
    <id>http://digal.github.com/blog/2012/12/20/links-13</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Итак, я, кажется, почти догнал график выкладывания ссылок и добрался до ноября. Заодно я пришёл к идее сделать выпуски регулярными: один пост в месяц. Посмотрим, что получится.</p>

<p>Ссылок за ноябрь ну очень много, что, видимо, связано с небольшим отпуском. Попробую немного структурировать всю эту груду, дабы облегчить ориентирование в ней вам и себе (поскольку сам пользуюсь этими постами как закладками).</p>

<!--more-->


<h2>Scala</h2>

<ul>
<li><p><a href="https://github.com/non/spire">Spire</a> — продвинутая scala-библиотека для работы с числами и всем, что с ними связано. (via <a href="https://twitter.com/mslinn">@mslinn</a>)</p></li>
<li><p><a href="http://axel22.github.com/scalameter/">ScalaMeter</a> — Scala-фреймворк для написания микробенчмарков и перформанс-тестов. Призван решить ряд проблем, возникающих при написании как бенчмарков вообще, так и на JVM в частности. Особо стоит отметить статью с <a href="http://axel22.github.com/scalameter/home/gettingstarted/">введением в тему</a> в документации. (via <a href="https://twitter.com/__axel22">@__axel22</a>)</p></li>
</ul>


<h2>БД</h2>

<ul>
<li><p><a href="http://www.networkworld.com/cgi-bin/mailto/x.cgi?pagetosend=/news/tech/2012/102212-nosql-263595.html">Бенчмарк</a> популярных NoSQL-баз при разных сценариях использования. На беговой дорожке — MongoDB, Cassandra, Riak и HBase, плюс MySQL для сравнения. (via <a href="https://twitter.com/glorphindale">@glorphindale</a>)</p></li>
<li><p><a href="http://www.rethinkdb.com/">RethinkDB</a> — очередной NoSQL для JSON с прицелом на распределённость. Заявлена поддержка джойнов, адекватного мап-редьюса (в отличие от не будем говорить кого), вложенных запросов и агрегации.</p></li>
</ul>


<h2>Фронтенд</h2>

<ul>
<li><p>Довольно подробный <a href="http://html5sec.org/">список</a> уязвимостей в современных браузерах. Каждую уязвимость можно проверить на своей версии оного. (via <a href="https://twitter.com/newsycombinator">@newsycombinator</a>)</p></li>
<li><p><a href="http://amsul.github.com/pickadate.js/">pickadate.js</a> — просто симпатичный выпадающий календарик для выбора даты на jQuery. (via <a href="https://twitter.com/newsycombinator">@newsycombinator</a>)</p></li>
<li><p><a href="http://oskarkrawczyk.github.com/heyoffline.js/">Heyoffline.js</a> — небольшая библиотечка для предупреждения пользователя о том, что у него пропало интернет-соединение. Пригодится для веб-приложений, которым нужен постоянный коннект. (via <a href="https://twitter.com/newsycombinator">@newsycombinator</a>)</p></li>
<li><p><a href="http://code.hazzens.com/d3tut/">Введение</a> в <a href="http://d3js.org/">d3</a> — очень крутую библиотеку для интерактивной визуализации данных. (via <a href="https://twitter.com/newsycombinator">@newsycombinator</a>)</p></li>
<li><p><a href="http://vitalets.github.com/bootstrap-editable/">Editable for Bootstrap</a> — библиотека для добавления симпатичных редактируемых элементов на bootstrap-странички. (via <a href="https://twitter.com/newsycombinator">@newsycombinator</a>)</p></li>
<li><p>Большой <a href="http://www.bootstraphero.com/the-big-badass-list-of-twitter-bootstrap-resources">список</a> ресурсов, посвящённых bootstrap. Очень большой. (via <a href="https://twitter.com/newsycombinator">@newsycombinator</a>)</p></li>
</ul>


<h2>iOS, Cocoa, ObjC</h2>

<ul>
<li><p><a href="http://nshipster.com/">NSHipster</a> — очень познавательный сайт про малоизвестные и малоисследованные уголки Cocoa. Мастрид для всех iOS- и OSX-разработчиков. (via <a href="https://twitter.com/corristo">@corristo</a>)</p></li>
<li><p>Относительно свежая <a href="http://www.flickr.com/photos/89549358@N02/8147876571/lightbox/">табличка</a> с девайсами и версиями iOS. Распечатать, повесить на стенку. (via <a href="https://twitter.com/ksenks">@ksenks</a>)</p></li>
<li><p><a href="http://buildinternet.com/2012/02/yrdropdownview-a-polite-uialertview-alternative-for-ios/">YRDropdownView</a> — симпатичная и менее навязчивая замена UIAlertView в виде выезжающей сверху плашечки. (via <a href="https://twitter.com/CocoaPodsOrg">@CocoaPodsOrg</a>)</p></li>
<li><p><a href="https://github.com/ondalabs/OLImageView">OLImageView</a> — замена UIImage и UIImageView с поддержкой анимированных гифок. (via <a href="https://twitter.com/CocoaPodsOrg">@CocoaPodsOrg</a>)</p></li>
<li><p><a href="https://github.com/ronaldmannak/YBStatechart">YBStatechart</a> — фреймворк для разработки iOS-приложений с помощью statechart'ов (Lingvo предлагает перевести это как "диаграммы состояний"). Довольно интересный подход, который авторы противопостовляют MVC, подробнее об этом можно почитать, как обычно, по ссылкам в Readme, в частности в <a href="http://blog.sproutcore.com/statecharts-in-sproutcore/">бложике</a> авторов. (via <a href="https://twitter.com/CocoaPodsOrg">@CocoaPodsOrg</a>)</p></li>
<li><p><a href="https://github.com/luisobo/Nocilla">Nocilla</a> — библиотека для написания стабов HTTP-реквестов в iOS/OSX тестах. Также, внизу Readme есть ссылки на пару альтернатив. (via <a href="https://twitter.com/CocoaPodsOrg">@CocoaPodsOrg</a>)</p></li>
<li><p><a href="https://bitbucket.org/martijnthe/nsurlconnectionvcr">NSURLConnectionVCR</a> — вариация на ту же тему: библиотека, позволяющая записывать и прогонять запросы и ответы через NSURLConnection. (via <a href="https://twitter.com/CocoaPodsOrg">@CocoaPodsOrg</a>)</p></li>
<li><p><a href="http://objective-cloud.com/">Objective-Cloud</a> — сервис для запуска Obj-C кода в облаке. Симпатичный сайт, удобный деплой через git, REST-обёртка... но всё-таки мучает вопрос: зачем? (via <a href="https://twitter.com/olebegemann">@olebegemann</a>)</p></li>
<li><p><a href="https://parse.com/">Parse</a> — облачная платформа для создания серверной части мобильных приложений. Имеет удобные SDK под несколько платформ, поддерживает push и может при необходимости исполнять серверсайдный код (на JS). Есть бесплатный план. Вполне может пригодиться как при создании прототипа, так и в "боевом" проекте.</p></li>
<li><p>Для тех, кто хочет угореть по хардкору: совсем нетривиальная <a href="http://eli.thegreenplace.net/2012/11/24/life-of-an-instruction-in-llvm/">статья</a> о тайной жизни инструкций в LLVM. (via <a href="https://twitter.com/newsycombinator">@newsycombinator</a>)</p></li>
</ul>


<h2>Всё остальное</h2>

<ul>
<li><p><a href="https://github.com/geraldb/world.db">world.db</a> — база данных стран, городов, языков и попутных тегов (типа членства в организациях и расположения в частях света) в виде SQLite-файлика. Есть коммандлайн-тул для работы с этим всем хозяйством, веб-смотрелка и хороший список альтернатив в Readme. (via <a href="https://twitter.com/middlesizetit">@middlesizetit</a>)</p></li>
<li><p><a href="http://colin-scott.github.com/blog/2012/10/28/7-ways-to-deal-with-ordering-bugs-in-distributed-systems/">Статья</a> с обзором способов построения распределённых конкурентных (Или как это по-русски? "Параллельных"?) систем. (via <a href="https://twitter.com/mfiguiere">@mfiguiere</a>)</p></li>
<li><p><a href="http://apiary.io/">apiary.io</a> — симпатичный сервис для документирования REST API с довольно свежим подходом. На данный момент в стадии беты и бесплатен. (via <a href="https://twitter.com/ostronom">@ostronom</a>)</p></li>
<li><p><a href="http://windows95tips.tumblr.com/">Windows 95 Tips, Tricks, and Tweaks</a> — бложек со скриншотами творчески переосмысленных сообщений Windows 95. (via <a href="https://twitter.com/LidlBitchard">@LidlBitchard</a>)</p></li>
<li><p>Красивый интерактивный <a href="http://thecarpandtheseagull.thecreatorsproject.com/">фильм</a> на WebGL. Не поленитесь посмотреть, он довольно короткий. (via <a href="https://twitter.com/middlesizetit">@middlesizetit</a>)</p></li>
<li><p><a href="http://newyork.grubstreet.com/2012/11/smartphone-etiquette-at-restaurants.html">Правила этикета</a>, касающиеся использования смартфона за столом. Просто необходимая статья для многих из тех, кто читает этот блог, да и для меня тоже, чего уж тут. (via <a href="https://twitter.com/itolmach">@itolmach</a>)</p></li>
<li><p>Проникновенный <a href="http://www.richardrodger.com/2012/11/03/why-i-have-given-up-on-coding-standards/#.UNNYiNFmtOQ">пост</a> о том, что coding standards не нужны. (via <a href="https://twitter.com/tuony">@tuony</a>)</p></li>
<li><p>Чувак написал скрипт, покупающий рандомные вещи на амазоне, выделил ему $50 в месяц и ведёт <a href="http://randomshopper.tumblr.com/">блог</a> о вещах, которые он покупает. (via <a href="https://twitter.com/chrisimrie">@chrisimrie</a>)</p></li>
<li><p><a href="http://durdn.com/blog/2012/11/22/must-have-git-aliases-advanced-examples/">Пост</a> со множеством полезных алиасов для git. (via <a href="https://twitter.com/ethauvin">@ethauvin</a>)</p></li>
<li><p><a href="http://blog.cedarsoft.com/2010/01/top-10-why-subversion-is-better-than-git/">Почему SVN лучше чем Git: 10 причин</a>. Тру стори. (via <a href="https://twitter.com/glorphindale">@glorphindale</a>)</p></li>
<li><p><a href="http://play-dune.com/">Dune 2 в браузере</a>. <em>/me Пустил слезу.</em> (via <a href="https://twitter.com/middlesizetit">@middlesizetit</a>)</p></li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Линкопост №12 (октябрь)]]></title>
    <link href="http://digal.github.com/blog/2012/12/16/links-12/"/>
    <updated>2012-12-16T21:59:00+04:00</updated>
    <id>http://digal.github.com/blog/2012/12/16/links-12</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Итак, продолжаю по мере сил выкладывать накопившееся. Теперь на очереди октябрь.</p>

<!--more-->


<ul>
<li><p><a href="http://taligarsiel.com/Projects/howbrowserswork1.htm">How browsers work</a> — большая подробная статья о том, как устроены браузеры. (via <a href="https://twitter.com/middlesizetit">@middlesizetit</a>)</p></li>
<li><p><a href="http://www.sqlite.org/testing.html">How SQLite Is Tested</a> — хороший пример всеобъемлющего и параноидального подхода к автотестам. Отдельно понравился пассаж про опыт использования статического анализатора:</p></li>
</ul>


<blockquote><p>Static analysis has found a few bugs in SQLite, but those are the exceptions. More bugs have been introduced into SQLite while trying to get it to compile without warnings than have been found by static analysis."</p></blockquote>

<p>(via <a href="https://twitter.com/ceesaxp">@ceesaxp</a>)</p>

<ul>
<li><p><a href="http://www.norvig.com/21-days.html">Teach Yourself Programming in Ten Years</a> — про книжки "Выучи С++ за три дня" и становление Программиста (с большой буквы "П"). (via <a href="https://twitter.com/kerzol">@kerzol</a>)</p></li>
<li><p><a href="http://vis.berkeley.edu/software/proton_multitouch_framework/proton/">Proton</a> — iOS-фреймворк для декларативного (в виде регекспов) описания мультитач-жестов. Не знаю зачем, но кому-то может пригодиться. (via <a href="https://twitter.com/CompSciFact">@CompSciFact</a>)</p></li>
<li><p><a href="https://tech.dropbox.com/2012/10/caching-in-theory-and-practice/">Caching in theory and practice</a> — статья в бложике дропбокса про базовые алгоритмы кеширования. (via <a href="https://twitter.com/newsycombinator">@newsycombinator</a>)</p></li>
<li><p><a href="http://stedolan.github.com/jq/">jq</a> — коммандлайновый JSON-процессор. "is like sed for JSON data". (via <a href="https://twitter.com/newsycombinator">@newsycombinator</a>)</p></li>
<li><p><a href="https://github.com/blog/1299-mantle-a-model-framework-for-objective-c">Mantle</a> — Cocoa-фреймворк для построения много чего умеющего model layer от GitHub. Сериализация/десериализация, обновление объектов, версионирование и много ещё чего. (via <a href="https://twitter.com/github">@github</a>)</p></li>
<li><p><a href="http://fontello.com/">Fontello</a> — Генератор кастомных icon fonts на базе десятка существующих. На выходе выдаёт архив, содержащий шрифт в нескольких форматах, CSS, демонстрационную html-ку и ещё кое-чего по мелочи. (via <a href="https://twitter.com/guillaumebort">@guillaumebort</a>)</p></li>
<li><p><a href="https://github.com/apenwarr/sshuttle">sshuttle</a> — простой в использовании как-бы-VPN поверх обычного SSH. Если хочется быстро сделать себе секьюрный тоннель, а заморачиваться с настройкой настоящего VPN — совсем не хочется. (via <a href="https://twitter.com/umputun">@umputun</a>)</p></li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Линкопост №11 (сентябрь)]]></title>
    <link href="http://digal.github.com/blog/2012/11/25/links-11/"/>
    <updated>2012-11-25T14:50:00+04:00</updated>
    <id>http://digal.github.com/blog/2012/11/25/links-11</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Как и обещал, разгребаю накопившееся и пытаюсь выкладывать ссылки быстрее, чем их нахожу.</p>

<p>Меня почему-то немного мучает совесть, когда я представляю себе, как некоторые фолловеры постят интересную ссылку, а через месяц видят её в моём посте. В качестве эксперимента решил указывать источники ссылок.</p>

<!--more-->


<ul>
<li><p>Большая <a href="http://nathanbarry.com/25-free-ios-design-resources/">подборка</a> ресурсов для дизайнеров iOS-приложений: PSD-шаблоны, кнопочки, иконочки, текстуры и всё такое. (via <a href="https://twitter.com/middlesizetit">@middlesizetit</a>)</p></li>
<li><p><a href="http://www.mikedellanoce.com/2012/09/10-tips-for-getting-that-native-ios.html">10 советов</a> по разработке нормальных интерфейов на PhoneGap. "Нормальных", в смысле "быстрых, отзывчивых и хоть как-то похожих на нативные". (via <a href="https://twitter.com/newsycombinator">@newsycombinator</a>)</p></li>
<li><p><a href="http://zx2c4.com/projects/password-store/">Pass</a> — консольный и юниксвейный менеджер паролей. (via <a href="https://twitter.com/newsycombinator">@newsycombinator</a>)</p></li>
<li><p><a href="http://felipec.wordpress.com/2012/05/26/no-mercurial-branches-are-still-not-better-than-git-ones-response-to-jhws-more-on-mercurial-vs-git-with-graphs/">Статья</a> с хорошим иллюстрированным сравнением поведения веток в Mercurial и Git. Является хорошим развёрнутым ответом на другую статью (ссылки есть в начале), где утверждается что ветки в hg реализованы лучше, нежели в git. (via <a href="https://twitter.com/mtreskin">@mtreskin</a>)</p></li>
<li><p><a href="https://github.com/eaigner/CODialog">CODialog</a> — более функциональная замена стандартному UIAlertView. Выглядит (по утверждению автора) практически идентично, но умеет гораздо больше. (via <a href="https://twitter.com/CocoaPodsOrg">@CocoaPodsOrg</a>)</p></li>
<li><p><a href="http://blog.hirelite.com/what-developers-think-when-you-say-rock-star">What developers think when you say "Rock Star"</a> — аргументированный наезд на HR-ов, любящих громкие формулировки в заголовках вакансий. Внутри очень хорошо всё объясняющие чарты. (via <a href="https://twitter.com/d1ffuz0r">@d1ffuz0r</a>)</p></li>
<li><p><a href="http://www.becomekodiak.com/">Kodiak</a> — пехапе-IDE для iPad, полезная тем, что её авторы выложили на гитхаб аж четыре полезных компонента: <a href="https://github.com/adamhoracek/KOKeyboard">расширение для клавиатуры</a>, <a href="https://github.com/adamhoracek/KOTabs">симпатичные табы</a>, <a href="https://github.com/adamhoracek/KOTree">древовидный список</a> и <a href="https://github.com/adamhoracek/KOFiles">табличку для браузера файлов</a> (via <a href="https://twitter.com/CocoaPodsOrg">@CocoaPodsOrg</a>)</p></li>
<li><p>Небольшой <a href="http://www.ownedcore.com/forums/world-of-warcraft/world-of-warcraft-general/375573-looking-inside-your-screenshots.html">скандал</a>, связанный с Blizzard, которая, как оказалось, добавляет к скриншотам в World of Warcraft невидимые глазу вотермарки (судя по всему, использует для этого младшие биты пикселей). (via <a href="https://twitter.com/newsycombinator">@newsycombinator</a>)</p></li>
<li><p><a href="https://github.com/kgn/KGNoise">KGNoise</a> — небольшая библиотека для добавления шума к контролам в iOS- и OSX-приложениях. (via <a href="https://twitter.com/TheChangelog">@TheChangelog</a>)</p></li>
<li><p><a href="http://xiki.org/">Xiki</a> — занятный комбайн из шелла и википодобного энвайронмента. (via <a href="https://twitter.com/stilkov">@stilkov</a>)</p></li>
<li><p><a href="https://github.com/bmatzelle/gow">Gow</a> — для тех несчатных, кому всё ещё приходится работать под Windows, лёгкая (18 MbB) замена Cygwin. (via <a href="https://twitter.com/middlesizetit">@middlesizetit</a>)</p></li>
<li><p><a href="http://losttype.com/browse/">Lost Type</a> — симпатичная коллекция шрифтов, распространяемая по принципу "дайте сколько не жалко". (via <a href="https://twitter.com/jboner">@jboner</a>)</p></li>
<li><p><a href="http://www.netmagazine.com/features/top-20-data-visualisation-tools">Подборка</a> 20-ти инструментов для визуализации данных, начиная экселем и заканчивая языком R. Мне, после беглого просмотра списка, приглянулись <a href="Crossfilter">http://square.github.com/crossfilter/</a> и <a href="CartoDB">http://cartodb.com/</a>. (via <a href="https://twitter.com/remeniuk">@remeniuk</a>)</p></li>
<li><p><a href="https://github.com/jmikola/mongoqp">mongoqp</a> — симпатичный веб-фронтенд к профайлеру MongoDB. Много чего умеет (via <a href="https://twitter.com/jmikola">@jmikola</a>)</p></li>
<li><p><a href="https://github.com/TylerBrock/mongo-hacker">mongo-hacker</a> — улучшенный шелл для MongoDB, найденный в описании к предыдущему проекту. Добавляет цветной вывод, форматирование в виде таблицы и несколько прочих полезных вещей. Можно использовать в качестве основы для своего <code>~/.mongorc.js</code>.</p></li>
<li><p><a href="https://github.com/bobthecow/genghis">Genghis</a> — маленькая и совсем простая смотрелка MongoDB-баз. Устанавливается локально как рубигем, работает в браузере. Найдено там же.</p></li>
<li><p><a href="http://www.linusakesson.net/programming/tty/">The TTY demystified</a> — большая и хорошая статья про юниксовый терминал aka TTY. (via <a href="https://twitter.com/stevelosh">@stevelosh</a>)</p></li>
<li><p>Подробное <a href="http://security.stackexchange.com/questions/20803/how-does-ssl-work/20833">описание работы SSL</a> на StackExchange. (via <a href="https://twitter.com/middlesizetit">@middlesizetit</a>)</p></li>
<li><p><a href="http://prog21.dadgum.com/116.html">Список вещей</a>, которые больше дистрибутива турбопаскаля (39731 байт). Или, если дословно, "Вещи, которых турбопаскаль меньше". Например, картинка с айфоном на сайте apple (190157), или минифицированная версия jquery (90518). (via <a href="https://twitter.com/rickasaurus">@rickasaurus</a>)</p></li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Линкопост номер 10 (июль-август)]]></title>
    <link href="http://digal.github.com/blog/2012/11/09/links-10/"/>
    <updated>2012-11-09T23:07:00+04:00</updated>
    <id>http://digal.github.com/blog/2012/11/09/links-10</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>В Питер пришла сначала осень, а теперь уже и почти зима, <a href="http://www.e-legion.ru/portfolio/mobile/Raiffeisen/">проект года</a> на работе вышел в нервную и полную граблей фазу релиза, и у меня закончились все силы, требуемые для нормальной гиковской активности, читай: писать в бложек, вести сайд-проекты, организовывать эвенты, выступать на эвентах, да даже просто ездить на них. Так, к моему великому сожалению, я не поехал в этом году на YAC, который, по всем отзывам, получился просто отличным.</p>

<p>Впрочем, привычка отправлять в фейворитс интересные ссылки никуда не делась, так что материал для поста как обычно есть. Более того, ссылок накопилось очень много, так что в этом посте пока только то, что попало мне в тви за лето (конец июля-август). Ссылки не самой первой, естественно, свежести, но, надеюсь, каждый найдёт для себя что-то интересное.</p>

<!--more-->


<ul>
<li><p><a href="http://blog.alainmeier.com/post/27255145114/some-things-beginners-might-not-know-about-sublime-text">Очередная подборка</a> всяких штук, которые можно делать в Sublime Text 2. Правда, если вы, так же как и я, привязаны к дурацкой монструозной IDE, а ST используете максимум в качестве вспомогательного "блокнота", запомнить и довести до автоматизма все эти вещи будет не очень просто (и не очень нужно).</p></li>
<li><p>Аналогичная <a href="http://blog.joocode.com/browsers/12-things-about-the-webkit-inspector-i-didnt-know/">подборка</a> для WebKit inspector. А по ссылке в начале статьи — более подробное <a href="http://jtaby.com/2012/04/23/modern-web-development-part-1.html">руководство</a> по оному.</p></li>
<li><p>Если вдруг кто-то интересуется альтернативными раскладками клавиатуры, то вот вам <a href="http://patorjk.com/keyboard-layout-analyzer/">анализатор</a> текста на предмет того, какую раскладку для его набора лучше использовать. Множество цифр, графиков и хитмэпов прилагается.</p></li>
<li><p>Хорошая статья (внезапно, по-русски и не на хабре) про найм программистов: <a href="http://softwaremaniacs.org/blog/2012/07/19/hiring-wrong/">"Найм программистов: вы всё делаете не так."</a></p></li>
<li><p><a href="http://www.dadhacker.com/blog/?p=987">Donkey Kong and Me</a> — интересно о работе в геймдеве (конкретнее, в Atari) в ранние 80-е.</p></li>
<li><p>Ещё из ретро-геймдева: увлекательнейшее чтиво про историю создания Warcraft из первых рук. <a href="http://www.codeofhonor.com/blog/the-making-of-warcraft-part-1">Часть 1</a>, <a href="http://www.codeofhonor.com/blog/the-making-of-warcraft-part-2">часть 2</a>.</p></li>
<li><p><a href="http://rigaux.org/language-study/syntax-across-languages.html">Большое сравнение</a> того, как элементы синтаксиса выглядят в разных языках. По утверждению автора, может пригодиться как создателям новых языков, так и просто обычным разработчикам.</p></li>
<li><p><a href="http://boundary.com/blog/2012/05/02/know-a-delay-nagles-algorithm-and-you/">Немного</a> о тюнинге TCP и параметре NODELAY.</p></li>
<li><p>Интересная <a href="http://www.pcgamesn.com/article/steam-hardware-survey-suggests-average-gaming-pc-getting-slightly-slower">статистика</a> по геймерским машинам от Steam: они, как ни странно, в среднем становятся менее мощными.</p></li>
<li><p><a href="http://blog.mongodb.org/post/28053108398/edda-a-log-visualizer-for-mongodb">Edda</a>: тул для визуализации схемы серверов MongoDB из логов. Результат выглядит довольно симпатично.</p></li>
<li><p><a href="http://cpudb.stanford.edu/">Большая база данных по CPU</a> от Стэнфорда.</p></li>
<li><p><a href="http://iobound.com/pareidoloop/">Генератор</a> случайных лиц на JavaScript (face-detection + генетические алгоритмы). Занятно, но результат выглядит довольно странно.</p></li>
<li><p>Яндекс наконец-то (ещё в конце июля, вот что значит долго в блог не писать) выкатил в опецсорц свой <a href="https://github.com/yandex-load/yandex-tank">Танк</a>, многократно рекламировавшийся на конференциях инструмент для нагрузочного тестирования. Если кто-то пробовал, то интересно услышать отзыв.</p></li>
<li><p><a href="https://github.com/blog/530-how-we-made-github-fast">Как мы сделали Github Быстрым</a>: заметка в блоге Гитхаба о том, какие технологии и архитектурные решания были выбраны при строительстве оного, и почему.</p></li>
<li><p><a href="http://www.missionintegers.com/">Сервис</a>, выдающий целые числа ручной работы и высшей пробы. Есть API, усё как надо.</p></li>
<li><p><a href="http://gridster.net/">gridster.js</a> - библиотека для создания сеток из блоков с поддержкой драг-н-дропа. По-русски формулируется довольно запутанно, но по демо на главной странице всё должно стать ясно. Может пригодиться при создании настраиваемых пользователем интерфейсов.</p></li>
<li><p>Netflix <a href="http://techblog.netflix.com/2012/07/chaos-monkey-released-into-wild.html">открывает</a> код Chaos Monkey (точнее, целой <a href="http://techblog.netflix.com/2011/07/netflix-simian-army.html">армии "обезьян"</a> ) — набора инструментов для внесения рандомных неполадок в работающие сервисы с целью непрерывно тестировать их устойчивость к отказам. Вообще, очень крутая идея, правда.</p></li>
<li><p><a href="http://cortesi.github.com/pathod/">pathod</a> — демон для тестирования и всяческих издевательств над HTTP-клиентами. Может выдавать разные ответы, имитируя разное некорректное поведение сервера типа внезапного дисконнекта или подвисания.</p></li>
<li><p><a href="http://www.troyhunt.com/2012/07/lessons-in-website-security-anti.html">Подборка</a> антипаттернов в области безопасности в вебе.</p></li>
<li><p><a href="http://devmag.org.za/2012/07/29/how-to-choose-colours-procedurally-algorithms/">Статья</a> про программный подбор сочетаний цветов. Даны теоретические основы и несколько алгоритмов на разные случаи жизни.</p></li>
<li><p><a href="http://blog.echen.me/2012/07/31/edge-prediction-in-a-social-graph-my-solution-to-facebooks-user-recommendation-contest-on-kaggle/">Edge Prediction in a Social Graph</a> — подробное (с графами, картинками и кодом на scala) описание link prediction алгоритма (то что в соцсеточках называется "Who to follow" и "Similar to"). Интересно также взглянуть на приведённый в конце инструментарий: Scala, Python, Ruby, R, CoffeeScript+d3 — хороший аргумент в пользу polyglot programming. Прочитав статью, решил как следует углубиться в анализ данных (уже <a href="https://class.coursera.org/compdata-2012-001/">начал</a>) и macine learning (только планирую).</p></li>
<li><p><a href="https://github.com/redroot/holmes">Holmes</a>: просто валидатор HTML. Интересен тем, что реализован в виде обычного CSS-файла, который при подключении подсвечивает ошибки HTML-разметки (недостающие атрибуты, etc).</p></li>
<li><p><a href="http://www.noexcuselist.com/">No Excuse List</a>: просто подборка самых популярных ресурсов для самообучения самым разным вещам. Назван так понятно почему. Когда я такое вижу, мне начинает хотеться, чтобы в сутках было 48 часов (ну или хотя бы можно было обходиться без сна).</p></li>
<li><p>Маленькая полуюмористическая <a href="http://www.anekdot.ru/id/585131/">подборка</a> фейлов при разработке военного ПО. На anekdot.ru, да.</p></li>
<li><p><a href="http://mattgemmell.com/2012/08/05/managing-email-realistically/">Руководство</a> по управлению электронной почтой для ленивых и не склонных к GTD-сектантству людей. Впрочем, даже это для меня слишком сложно :(</p></li>
<li><p><a href="http://tos-dr.info/">Попытка</a> кратко описать и классифицировать TOS (условия использования) популярных сервисов. Помогает понять, что и как сервис может делать с вашими данными, не читая -дцать страниц текста.</p></li>
<li><p><a href="http://www.over-yonder.net/~fullermd/rants/bsd4linux/01">Большая</a> даже не статья, а почти книжка о коренных различиях Linux и BSD. Несмотря на то, что написано активным пользователем последней, сделано это взвешенно, глубоко, и читается с большим удовольствием.</p></li>
<li><p>5-минутный (на самом деле, больше) <a href="http://denniskubes.com/2012/08/16/the-5-minute-guide-to-c-pointers/">гайд</a> по сишным поинтерам. Может пригодиться некоторым Obj-C программистам, не учившим C.</p></li>
<li><p>Pure Java <a href="https://github.com/miniway/jeromq">реализация</a> библиотеки <a href="http://www.zeromq.org/">ØMQ</a>. Некоторые наверняка будут плеваться, но джавистам, которым приходится использовать враппер вокруг нативной либы (о боже, они нужны разные для разных платформ) должно понравиться.</p></li>
<li><p><a href="http://newartisans.com/2012/08/monads-in-pictures/">Монады в картинках</a>, ну то есть совсем-совсем на пальцах, даже я понял.</p></li>
<li><p><a href="http://programmers.blogoverflow.com/2012/08/20-controversial-programming-opinions/">20 противоречивых мнений</a> о программировании. По сути, набор выводов, к которым легко приходит почти любой разработчик после 5-10 лет разработки реальных продуктов с ограниченным бюджетом и сроками.</p></li>
<li><p><a href="http://stephane.godbillon.com/2012/08/30/reactivemongo-for-scala-unleashing-mongodb-streaming-capabilities-for-realtime-web">ReactiveMongo</a> — то, чего очень хотелось года два назад, когда мы писали Goozy: неблокирующая scala-библиотека для работы с монгой.</p></li>
</ul>


<h2>iOS</h2>

<ul>
<li><p><a href="https://github.com/fjolnir/tranquil">Tranquil</a> очередной странный язык поверх LLVM и ObjC Runtime.</p></li>
<li><p><a href="https://github.com/AFNetworking/AFIncrementalStore">AFIncrementalStore</a> — вроде бы как замена RestKit и инструмент для привязки доменных моделей к REST (и не очень) -сервисам поверх <a href="https://github.com/afnetworking/afnetworking">AFNetworking</a> и CoreData. Надо будет попробовать. OSX 10.6+, iOS 5.0+</p></li>
<li><p>Комплементарное дополнение для сервер-сайда: <a href="https://github.com/mattt/rack-core-data">Rack::CoreData</a> для герерации REST API из моделей Core Data. С архитектурной точки зрения, клиент в виде белого ящика и вообще, разработка API исходя из клиентской модели данных — это явный такой антипаттерн, но очень интересно всё-таки узнать, насколько оно применимо в реальности.</p></li>
<li><p>Очередной <a href="http://www.raywenderlich.com/14793/how-to-make-a-game-like-cut-the-rope-part-1">туториал</a> по игровому движку Cocos2D (на самом деле, ещё и по физическому Box2D), на примере игры типа Cut the Rope.</p></li>
<li><p>Просто большая (примерно 700 шт) <a href="http://www.cocoacontrols.com/">библиотека</a> Cocoa- и CocoaTouch-контролов.</p></li>
<li><p><a href="https://github.com/sebastienwindal/FRD3DBarChart">FRD3DBarChart</a> — iOS-библиотека для построения красивых трёхмерных OpenGL-чартов. <a href="http://windal.net/blog/?p=153">В блоге автора</a> - документация, демо и больше примеров.</p></li>
<li><p><a href="http://0xc0.de/LibComponentLogging">LibComponentLogging</a> — попытка унифицировать зоопарк логгинг-фреймворков в Cocoa. Судя по всему, собирается стать местным аналогом log4j.</p></li>
</ul>


<p>Это пока, наверное, всё. Если останутся силы, в ближайшее время попробую выкатить пост (или посты) с осенними ссылками. До встречи.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Линкопост номер 9]]></title>
    <link href="http://digal.github.com/blog/2012/07/13/links-9/"/>
    <updated>2012-07-13T00:13:00+04:00</updated>
    <id>http://digal.github.com/blog/2012/07/13/links-9</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Привет всем.</p>

<p>Каюсь, опять надолго пропал: berserk mode (в хорошем смысле) по поводу старта нового интересного проекта съел целиком всё свободное время и начал отпускать только недели через три. Поэтому ссылок опять много, рассовывать их по разделам лень, разве что подборка iOS-related вещей удостоилась отдельной секции в подвале. Ну, погнали:</p>

<!--more-->


<ul>
<li><p><a href="https://www.gittip.com/">Gittip</a> — сайт для сбора регулярных "чаевых" разработчикам открытого софта. Идея хорошая, но цифры пока не впечатляют.</p></li>
<li><p>Хороший <a href="http://www.erlang.se/doc/programming_rules.shtml">сборник</a> правил и соглашений по написанию кода. Написано для Erlang, но применимо практически везде.</p></li>
<li><p><a href="http://infiniteundo.com/post/25326999628/falsehoods-programmers-believe-about-time">Список</a> заблуждений, касающихся свойств времени. Отдельным постом — <a href="http://infiniteundo.com/post/things-you-should-test">продолжение</a> из комментариев к первому. Особенно актуально в свете последних <a href="http://serverfault.com/questions/403732/anyone-else-experiencing-high-rates-of-linux-server-crashes-during-a-leap-second">проблем</a> с високосной секундой в некоторых ОС (нет, как ни странно, это не Windows).</p></li>
<li><p>Компенсирует ли написание юнит-тестов в динамических языках отсутствие нормальной системы типов? Ответ на этот вопрос оказался <a href="http://evanfarrer.blogspot.ca/2012/06/unit-testing-isnt-enough-you-need.html">немного предсказуем</a>.</p></li>
<li><p>Ставшие стандартными коммандлайновые аргументы юниксовых программ в виде <a href="http://www.johndcook.com/blog/2011/05/12/command-option-patterns/">краткого списка</a>. <a href="http://www.catb.org/~esr/writings/taoup/html/ch10s05.html#id2948149">Взято</a> из книжки Эрика Рэймонда <a href="http://www.catb.org/~esr/writings/taoup/html/index.html">"The Art of Unix Programming"</a>.</p></li>
<li><p><a href="http://www.geertvanderploeg.com/unicode-gen/">Генератор</a> юникодного текста. Because lorem ipsum is too ASCII. ٩(͡๏̯͡๏)۶</p></li>
<li><p><a href="http://warpech.github.com/jquery-handsontable/index.html">Handsontable</a> — Очередной WYSIWYG редактор на JS, на этот раз - для экселеподобных табличек</p></li>
<li><p><a href="http://www.reddit.com/r/AskReddit/comments/vomtn/update_my_friends_call_me_a_scumbag_because_i/">Замечательная история</a> со счастливым концом c Реддита.</p></li>
<li><p>Большой красивый <a href="http://www.evolutionoftheweb.com/">таймлайн</a> про эволюцию веба и браузеров.</p></li>
<li><p><a href="http://www.infoq.com/articles/java-8-vs-scala">Сравнение</a> фич Scala и Java 8. Про главную фичу Scala — она уже давно вышла, в отличие от Java 8 — почему-то умалчивается. Ну и правильная фраза из комментов: "Remeber even if its java 8, it still just java. Don't expect too much."</p></li>
<li><p><a href="https://github.com/liuliu/ccv">CCV</a> — современная и практичная (по заявлению авторов) сишная библиотека для всяческого распознавания образов. Примеры работы <a href="http://libccv.org/post/introducing-ccv-milestone/">выглядят</a> многообещающе.</p></li>
<li><p>Очередное <a href="http://marklodato.github.com/visual-git-guide/index-en.html">иллюстрированное руководство</a> по Git. Должно пригодиться, например, тем, чья контора до сих пор сидит на SVN и кто хочет донести до коллег основные принципы работы с Git.</p></li>
<li><p>Вот <a href="http://www.theverge.com/2012/7/9/3148368/whats-the-most-ancient-thing-you-can-tweet-from">тут</a> люди соревнуются, кто напишет твит с более старого девайса, типа старого Макинтоша, или <a href="http://tomsolari.id.au/post/26884513380/tweeting-from-a-cisco-7940">IP-телефона</a>.</p></li>
<li><p><a href="http://whenilearnedtocode.tumblr.com/">When I learned to code</a> — ещё один тумблр с гифками, на этот раз на тему программирования.</p></li>
<li><p><a href="http://getbarkeep.org/">Barkeep</a> — Дружелюбная система для кодревью. Выглядит, вроде, симпатично, попробую поюзать на каком-нибудь проекте. Есть <a href="http://demo.getbarkeep.org/commits">live demo</a>.</p></li>
<li><p>Совсем не в тему блога, но вот вам зачем-то <a href="http://twitpic.com/a0izm9/full">советская военная карта Сан-Франциско</a>.</p></li>
<li><p><a href="http://ansible.github.com/">Ansible</a> — очередной config management/deploy tool, полагающийся только на SSH и не требующий никаких демонов на клиентской машине. Если надо будет вернуться к сервер-сайду — обязательно попробую.</p></li>
<li><p><a href="http://www.risc.jku.at/people/ckoutsch/stuff/e_algorithms.html">Top-32</a> самых важных алгоритмов. Ну-ка, сколько из них вы напишете, не подглядывая в гугл?</p></li>
<li><p><a href="http://www.tldrlegal.com/">tl;drLegal</a> — Хороший справочник по софтверным лицензиям, кратко объясняющий что можно и чего нельзя делать с сорцами под GPL или MIT. Также есть обратный поиск, т.е. "какие лицензии разрешают коммерческое использование?"</p></li>
<li><p>Если вы до сих пор не освоили Scala, то сейчас самое время это сделать с помощью <a href="http://scalatron.github.com/">Scalatron</a>: игры с программируемыми на Scala ботами. Подробный туториал прилагается.</p></li>
<li><p><a href="http://www.kineticjs.com/">KineticJS</a> — JS-библиотека с кучей полезностей для работы с анимацией, canvas, и евентами. Есть довольно много наглядных примеров работы.</p></li>
<li><p>Если вам нравится <a href="http://twitter.github.com/bootstrap/">Bootstrap</a>, но уже навязла на зубах стандартная серо-голубая тема, то <a href="https://wrapbootstrap.com/">вот здесь</a> можно за небольшую денежку купить кастомную себе по душе. А если навыки и вкус позволяют — сделать и выставить на продажу свою собственную.</p></li>
<li><p><a href="http://blog.jgc.org/2012/07/some-things-ive-learnt-about.html">Some things I've learnt about programming</a> — блогпост, чьё название говорит само за себя: просто небольшой набор мыслей по поводу разработки ПО. Почти со всем соглашусь.</p></li>
<li><p>Довольно старая <a href="http://www.mahdiyusuf.com/post/9947002105/most-pressed-keys-and-programming-syntaxes-2">штука</a>, но недавно наткнулся на неё снова: heatmap'ы, показывающие частоту использования тех или иных клавиш при работе с разными языками прораммирования.</p></li>
<li><p>Тред <a href="http://stackoverflow.com/questions/11227809/why-is-processing-a-sorted-array-faster-than-an-unsorted-array">"почему сортированный массив обрабатывается быстрее чем несортированный"</a> на StackOveflow. Очень хороший пример и объяснение сути branch prediction.</p></li>
<li><p><a href="http://www.indooratlas.com/">Стартап</a>, создатели которого утверждают, что всё-таки решили проблему навигации внутри зданий при помощи замеров изменений магнитного поля. Интересная идея, лежавшая на поверхности. Посмотрим, что получится.</p></li>
<li><p><a href="http://prose.io/">prose.io</a> — редактор контента для Гитхаба, в смысле для тех, кто пишет много текста в маркдауне и хранит его в гитхабовских репозиториях (как, например, я). Немного попробовал пописать в нём этот выпуск и могу сказать что для octopress подходит почти идеально, но по удобству редактирования текста, всё-таки, не сравнится с Sublime. Впрочем, обязательно попробуйте, если вам актуально.</p></li>
</ul>


<h2>iOS</h2>

<ul>
<li><p><a href="https://github.com/vl4dimir/ObjectiveMixin">ObjectiveMixin</a> — реализация миксинов для Obj-C. Мне, кстати, после скаловских traits, миксинов в ObjC действительно очень сильно не хватает. Другое дело, хотелось бы иметь их на уровне языка а не в виде такой вот библиотеки.</p></li>
<li><p><a href="https://github.com/samvermette/SVHTTPRequest">SVHTTPRequest</a> — простая библиотека для работы с REST, должна быть адекватной легковесной заменой <a href="http://restkit.org/">RestKit</a> в простых кейсах. Например, когда нужно сделать один-два запроса к серверу и вытащить несколько полей из полученного JSON.</p></li>
<li><p><a href="https://github.com/mobiata/MBRequest">MBRequest</a> — ешё один блочный враппер вокруг NSURLConnection. Вдруг тоже кому пригодится.</p></li>
<li><p><a href="https://github.com/mugginsoft/Fragaria">Fragaria</a> — аналог NSTextView с поддержкой подсветки синтаксиса. Пригодится разве что тем, кто пишет какую-нибудь IDE для айпада, но вдруг тут есть такие.</p></li>
<li><p><a href="http://eerolanguage.org/">eero</a> - Диалект Objective-C с большим закосом в сторону питона: структурирование отступами, необязательные точки с запятыми, и всё такое прочее. Интересно посмотреть что получится, хотя мне больше по душе было бы введение дженериков и прочих радостей статической типизации.</p></li>
<li><p><a href="https://github.com/mattt/cupertino">cupertino</a> — коммандлайновый тул для работы с Apple Developer Portal и iTunes Connect. Возможностей пока немного: работа с девайсами, сертификатами, профилями и app id's. И то, даже это ещё не сделано до конца. Впрочем, я очень сильно надеюсь, что в конце концов эта утилита достигнет такого уровня, который позволит автоматизировать и встроить в наш процесс выкладку в апстор.</p></li>
</ul>


<p>На этом всем пока и до следующего поста.</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
