<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: links | Лошоть и байты]]></title>
  <link href="http://digal.github.com/blog/categories/links/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://digal.github.com/"/>
  <updated>2012-05-15T23:12:49+04:00</updated>
  <id>http://digal.github.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Yuri Buyanov]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Линкопост номер 5]]></title>
    <link href="http://digal.github.com/blog/2012/05/15/links-5/"/>
    <updated>2012-05-15T22:43:00+04:00</updated>
    <id>http://digal.github.com/blog/2012/05/15/links-5</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Хотел написать этот пост ещё пару дней назад, но всё никак не успевал, так что некоторые ссылки могли потерять первозданный блеск и свежесть. Ну да не страшно, поехали!</p>

<!--more-->


<ul>
<li><p>Линус Торвальдс <a href="https://github.com/torvalds/linux/pull/17#issuecomment-5654674">не любит</a> гитхабовские пуллреквесты. Странно, а мне они нравятся.</p></li>
<li><p>Тема не нова, но тем не менее: неплохой <a href="http://www.revision-zero.org/orm-haters-do-get-it">пост</a> о несоместимости объектного и реляционного миров и о том, что ORM неэффективны по определению.</p></li>
<li><p>В догонку к ссылке из предыдущего поста: ещё один, гораздо более сложный <a href="http://wtpl.heroku.com/">тест</a> на знание языков программирования. И даже не надейтесь набрать сколько-нибудь высокий балл, если вы не отличаете K от J, SNUSP от BrainFuck и ACL от Common Lisp.</p></li>
<li><p>Интересная <a href="http://rogerstringer.com/2012/04/16/using-dropbox-as-a-git-repository">идея</a> использовать DropBox в качестве стораджа для GitHub-репозитория. Должно быть действительно довольно удобно для тех, кто работает на разных машинах, но пока не очень ясно чем может грозить.</p></li>
<li><p>Неплохое <a href="http://docs.python.org/release/3.1.5/howto/functional.html">введение</a> в функциональное программирование вообще и на Python в частности. Прямо в питоновской документации.</p></li>
<li><p>А вот авторы <a href="http://fsharpnews.blogspot.co.uk/2012/05/parallel-programming-in-functional.html">другой статьи</a> — предостерегают от использования "чисто" функциональных языков в параллельных (хотя по сути, скорее, в сколько-нибудь нагруженных) системах, взяв за пример Haskell и указывая на ряд нерешённых в таких языках проблем, прямо влияющих на производительность. В качестве альтернативы они предлагают использовать F# (ну или другие гибридные языки, например, Scala — добавлю я от себя.)</p></li>
<li><p><a href="http://kapeli.com/dash/">Dash</a> — Очень милая смотрелка документации для сocoa- и web- девелоперов. Также, позволяет довольно удобно хранить и использовать снипеты. <a href="http://itunes.apple.com/us/app/dash-docs-snippets/id458034879?mt=12">Лежит бесплатно</a> в Mac App store. В общем, поставил себе, и всем советую.</p></li>
<li><p>Несколько полезных контролов для iOS девелоперов: Во-первых: сетка <a href="https://github.com/kolinkrewinkel/KKGridView">KKGridView</a> с замахом на самую лучшую реализацию этого контрола, скорость и похожесть на UITableView. Во-вторых: похожий, но более специализированный <a href="https://github.com/ultragtx/GSBookShelf">GSBookShelf</a> — по сути, имплементация "книжных полок" из iBooks. И в-третьих — всплывающее меню с иконочками: <a href="https://github.com/mattgemmell/MGTileMenu">MGTileMenu</a>. Может пригодиться, например, в качестве панели инструментов в каком-нибудь редакторе чего-нибудь.</p></li>
<li><p>Немецкие фрилансеры <a href="http://www.deskmag.com/en/new-350-euro-monthly-freelancer-tax-will-kill-innovation-in-germany-378">напуганы</a> очередным налогом, который грозит поставить данный вид под угрозу вымирания. Платить от 650 евро в месяц ещё вообще ничего не заработав — это, действительно, не очень приятно.</p></li>
<li><p><a href="http://be5invis.github.com/moescript/">Moe</a> — очередная замена JavaScript, в этот раз базирующаяся на идеях Haskell и Python.</p></li>
<li><p>Тоже диалект JS, но совсем в другую сторону. <a href="http://mbebenita.github.com/LLJS/">LLJS</a> — низкоуровневый типизированный жаваскрипт с ручным управлением памятью. С malloc и free, всё как у больших. Ну я не знаю даже…</p></li>
</ul>


<p>На этом на сегодня всё, пишите фидбеки и присылайте ссылки. Пока.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Линкопост номер 3]]></title>
    <link href="http://digal.github.com/blog/2012/05/09/weekend-links/"/>
    <updated>2012-05-09T22:12:00+04:00</updated>
    <id>http://digal.github.com/blog/2012/05/09/weekend-links</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>И снова привет. Вопреки моим ожиданиям, в "избранное" твиттера за праздники набежало довольно-таки много всего, попробую накопать из этой кучи чего-нибудь интересное для сегодняшней подборки.</p>

<!--more-->


<ul>
<li><p>Компания Dell <a href="http://bartongeorge.net/2012/05/07/introducing-project-sputnik-developer-laptop/">готовится</a> выпустить Sputnik — ноутбук с Убунтой на борту, предназначенный специально разработчиков. Помимо железа (которое не сильно отличается от Dell XPS13) предполагается некая система управления разработческим софтом, однако, чем оно лучше MBP с обычным пакетным менеджером, я пока не очень понимаю.</p></li>
<li><p>GitHub опять порадовал, <a href="https://github.com/blog/1125-new-git-homepage">сделав</a> новую домашнюю страничку для <a href="http://git-scm.com/">Git</a>. Мне нравится.</p></li>
<li><p>Twitter не отстал, <a href="http://thechangelog.com/post/22607432623/twitter-text-objc-an-objective-c-implementation-of-twitt">выпустив</a> ObjC-<a href="https://github.com/twitter/twitter-text-objc">библиотеку</a> для обработки текста. Ну, правда, обработки не абы какой, а вполне понятной: вычленения #хештегов, @упоминаний, ссылок и подсчёта количества символов в тексте. Впрочем, должно оказаться полезным для тех, кому нужна какая-то функциональность твиттер-клиента. Также в природе существуют версии для <a href="https://github.com/twitter/twitter-text-rb">Ruby</a>, <a href="https://github.com/twitter/twitter-text-java">Java</a> и <a href="https://github.com/twitter/twitter-text-js">JavaScript</a>.</p></li>
<li><p>В репозиторий вебкита прилетел <a href="http://trac.webkit.org/changeset/116384">коммит</a>, добавляющий в движок функциональность <a href="http://webintents.org/">веб-интентов</a>. Для тех, кто занимался разработкой для Android: да, это те же самые Intents, только для веба. Для остальных, могу только пояснить что это способ, предназначенный для организации взаимодействия между совершенно незнакомыми веб-приложениями через некий стандартный механизм. Ну, то есть, например, имея картинку в каком-нибудь одном веб-приложении, пользователь может отредактировать её в другом, а затем расшарить с помощью третьего. Немного сумбурно объясняю, но, поверьте мне, это довольно круто. По крайней мере, именно механизма интентов мне не хватает больше всего в iOS как бывшему пользователю Android.</p></li>
<li><p><a href="http://blog.prettylittlestatemachine.com/blog/2011/07/05/hello-world-candy-5-fues-for-developers-to-love/">Подборка</a> пяти проектов, дающих разработчику самый лучший с точки зрения автора поста FUE — First User Experience. Также предлагается интересная метрика сложности инструментов разработки (или скорее качества Developer Experience) — TTFHW (Time To First Hello World). Вообще, тема <a href="http://developerexperience.org/">Developer Experience</a> очень интересная, положу её, пожалуй, тоже в стопочку "когда-нибудь написать большой пост".</p></li>
<li><p>Просто очень милый <a href="http://zmoazeni.github.com/gitspective/">таймлайн</a> пользователя на Гитхабе. Пишут, что в стиле Фейсбука, хотя я фейсбучный таймлайн так и не заценил. Придётся поверить на слово.</p></li>
<li><p><a href="http://html9responsiveboilerstrapjs.com/">HTML9 Responsive Boilerstrap JS</a> — мне кажется, кто-то должен сделать из этого генератор текстов-заглушек по типу <a href="http://hipsteripsum.me/">Hipster Ipsum</a>.</p></li>
<li><p>HTML5-<a href="http://wolfenstein.bethsoft.com/">версия</a> Wolfenstein 3D, в честь 20-летия (всего-то?) выхода оригинала.</p></li>
</ul>


<p>Вот, пожалуй, и всё. Увидимся.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Линкоблог: iOS-выпуск]]></title>
    <link href="http://digal.github.com/blog/2012/05/04/other-links/"/>
    <updated>2012-05-04T22:22:00+04:00</updated>
    <id>http://digal.github.com/blog/2012/05/04/other-links</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Оказалось, что если аккуратно складывать найденные интересные ссылки в файлик, то за день их легко набирается на нормальную подборку. Не такую как у некоторых, но всё же. Осталось только понять, где взять время на написание собственно поста.</p>

<p>Как-то так получилось, что сегодняшняя подборка посвящена в основном iOS и смежным темам. Впрочем, это наверное будет скорее правилом, нежели исключением, по крайней мере в ближайшее время.</p>

<!--more-->


<p>Впрочем, начнём мы с более общих тем:</p>

<ul>
<li><p>Две занимательные статьи о вреде процесса. <a href="http://www.codinghorror.com/blog/2008/03/is-eeyore-designing-your-software.html">Одна</a> — интересное сравнение роли процесса в открытых и коммерческих проектах от Джеффа Атвуда. <a href="http://teddziuba.com/2011/12/process.html">Вторая</a> — более радикальное предложение искоренить процесс как таковой от знатного тролля Теда Дзюбы.</p></li>
<li><p>Журналист Russell Brandom наткнулся на фейсбук шестилетней давности, да не где-нибудь, а в России. Очень занятная <a href="http://www.buzzfeed.com/h2/pulse/tommywilhelm/where-the-old-facebook-still-lives">статья</a> про ВКонтакте глазами американского журналиста-хипстора.</p></li>
<li><p>Наделавший вчера и сегодня много базза Ruby-тулчейн для iOS-разработки: <a href="http://www.rubymotion.com/">RubyMotion</a>. Сделан на Rake, поддержка TestFlight и CocoaPods из коробки и вообще всё очень вкусно на вид. Разработано, кстати, не абы кем, а автором MacRuby, ушедшим из Apple. Хороший перебор всех косточек и сравнения с ObjC (не в пользу последнего) — <a href="http://joshsymonds.com/blog/2012/05/04/why-rubymotion-is-better-than-objective-c/">вот тут</a>. А вообще, мне кажется, что Apple должна купить этот проект и придать ему официальный статус. Посмотрим, что будет.</p></li>
<li><p>GitHub выпустил <a href="https://github.com/github/ReactiveCocoa">ReactiveCocoa</a> — фреймворк для составления асинхронных операций над последовательностями значений. Звучит страшновато (трудности перевода?), но <a href="https://github.com/blog/1107-reactivecocoa-for-a-better-world">на деле</a> — очень круто и интересно. По сути, это реализация дотнетовских Reactive Extensions для ObjC, если это кому-то о чём-то говорит.</p></li>
<li><p>Zynga <a href="http://adage.com/article/digital/zynga-s-ad-pitch-draw-draw-brand/234515/">придумала</a> монетизировать игры не только с помощью прямых продаж и тупой рекламы, а встраивая эту самую рекламу в игровой контент. Речь идёт о популярной игре Draw Something, от купленной Zynga компании OMGPop, где игрокам теперь, помимо всего прочего, предложат рисовать и угадывать известные бренды. Небесплатно для этих самых брендов, конечно.</p></li>
<li><p>Apple устроил небольшую <a href="http://forums.dropbox.com/topic.php?id=59350&amp;replies=15">драму</a>, не пропустив в AppStore приложение, использующее DropBox SDK. Всё дело в том, что на страничке авторизации пользователя, имелась ссылка на полный сайт, где ушлые пользователи могли заказать себе немного дополнительного места в дропбоксе, не откатив Эпплу положенных 30%. Надо отдать должное разработчикам SDK — они довольно оперативно выпустили апдейт, убирающий опасную ссылку.</p></li>
<li><p>Ну и напоследок — игра для iPad под названием <a href="http://twolivesleft.com/CargoBot/">Cargo Bot</a>. Примечательна двумя вещами. Во-первых, в игре нужно программировать роботов (грузящих ящики), а во-вторых, как утверждается, она целиком разработана на iPad с использованием IDE под названием <a href="http://twolivesleft.com/Codea/">Codea</a>.</p></li>
</ul>


<p>Пожалуй, на сегодня хватит. Следующий выпуск — как только так сразу. Пока.</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
