<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Octopress | Лошоть и байты]]></title>
  <link href="http://digal.github.com/blog/categories/octopress/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://digal.github.com/"/>
  <updated>2012-06-07T12:33:33+04:00</updated>
  <id>http://digal.github.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Yuri Buyanov]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Ура! Новый хоумпейж!]]></title>
    <link href="http://digal.github.com/blog/2011/08/15/"/>
    <updated>2011-08-15T11:19:00+04:00</updated>
    <id>http://digal.github.com/blog/2011/08/</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Уф, я, кажется, таки настроил <a href="http://octopress.org/" title="Octopress: A blogging framework for hackers.">octopress</a> и, наверное, таки останусь здесь.
Несмотря на излишнюю красноглазость (девиз октопресса говорит сам за себя), эта платформа ближе всего к идеалу блогдвижка, как я его представляю.
Как дойдут руки, я попробую доконфигурить это до юзабельного состояния ("ха-ха!" - как бы говорит линуксоедный опыт) и начать уже писать посты,
благо, исчезает последняя отмазка этого не делать - отсутствие нормального блога.</p>

<!--more-->


<p>До этого я пробовал ЖЖ, blogspot, tumblr, posterous и бложеки на корпоративном сайте. Прижился только <a href="http://twitter.com/digal">твитор</a>,
но его 140 символов не всегда хватает, чтобы выпендриться умом.</p>

<p>Я пока не уверен в идеальном процентном соотношении красноглазия/лытдыбра (в смысле постов на профессиональные/личные темы), так что буду писать
как получится, а дальше отрегулирую по фидбекам.</p>

<p>Алсо, если кто-то будет тоже настраивать octopress, то не наступайте на граблю, на которую я убил, наверное, час нервных рефрешей этой страницы:
если делать всё по официальному гайду, то скорее всего дефолтным бранчем в гитхаб-репозитории у вас окажется "source", а не "master", который,
собственно, и нужно публиковать. Переключить это можно в настройках репозитория.</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
