<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: books | Лошоть и байты]]></title>
  <link href="http://digal.github.com/blog/categories/books/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://digal.github.com/"/>
  <updated>2012-11-15T13:03:13+04:00</updated>
  <id>http://digal.github.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Yuri Buyanov]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Книги: Александр Прохоров, «Русская модель управления»]]></title>
    <link href="http://digal.github.com/blog/2012/09/09/russian-management/"/>
    <updated>2012-09-09T21:28:00+04:00</updated>
    <id>http://digal.github.com/blog/2012/09/09/russian-management</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Я читаю не очень много книг, а подавляющую часть из тех, что читаю — читаю летом. В остальное время книги проигрывают моё время семье, работе, и более технологичным развлечениям, а лето, с его частыми поездками на дачу (куда я езжу на электричках) каждый день даёт час-полтора времени на вдумчивое чтение. Этот читальный сезон я закончил книгой «Русская модель управления», о чём немедленно и необдуманно написал в твиттер, спросив, не начать ли, мол, мне писать в бложек небольшие рецензии на прочитанное. Результатом неожиданно большого количества положительных ответов и является этот пост.</p>

<!--more-->


<p>Я вообще с опасением отношусь ко всем утверждениям в роде "У России особый путь, никакие заимствованные практики здесь не работают" ну и так далее. Эта книга не стала исключением, и поскольку автор с самого начала (практически с названия) задаёт подобный тон, то читал я её, заранее запасшись изрядной долей скепсиса. Не могу сказать что по мере прочтения этот мой космополитичный настрой рассеялся, но и не согласиться с книгой по многим пунктам мне трудно.</p>

<p>Книга замечательна своей фактурой: читать о средневековых церковных разборках, реформах Петра, эвакуации промышленности в годы войны и становлении российского бизнеса в 90-е — безумно интересно. Интерпретация происходящего также свежа и местами остроумна. Мне, в частности, очень понравилось определение бюрократии как защитного механизма, выработанного населением против излишне надоедливой власти, а не наоборот.</p>

<p>Недостаток этой книги является, пожалуй, обратной стороной её достоинств. Выбор десятка ключевых событий из более чем тысячелетней истории России, и попытка построить на этом ограниченном наборе сколько-нибудь серьёзную теорию, описывающую происходящее, не кажется мне сколько-либо научным. Вполне возможно, впрочем, что это недостаток (с точки зрения человека с техническим бэкграундом) всех гуманитарных дисциплин. Здесь было бы интересно сравнить эту книгу с другой — «Ружья, микробы и сталь» Джареда Даймонда, прочитанной мной ранее. Однако это уже, наверное, дело отдельного поста.</p>

<p>В общем, несмотря на всё, очень рекомендую эту книгу тем, кому интересна история и поиск её закономерностей. Не пожалеете.</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
