<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: lib | Лошоть и байты]]></title>
  <link href="http://digal.github.com/blog/categories/lib/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://digal.github.com/"/>
  <updated>2012-05-11T18:55:21+04:00</updated>
  <id>http://digal.github.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Yuri Buyanov]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Scala IRL. Часть 1: конфиги.]]></title>
    <link href="http://digal.github.com/blog/2011/08/23/scala-irl-1-configs/"/>
    <updated>2011-08-23T22:40:00+04:00</updated>
    <id>http://digal.github.com/blog/2011/08/23/scala-irl-1-configs</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Для Scala, как для языка довольно молодого, пока ещё нет (а может уже и не будет) единого стандарта для такой обыденной вещи как конфиг-файлы. Вариантов не так уж много и в этом посте я хочу сделать небольшой обзор тех, которые мне так или иначе довелось использовать.</p>

<h3>.properties</h3>

<p>Текстовые и XML файлы, хранящие пары "ключ-значение". Вполне подходят для конфигурирования большинства проектов, а в стандартной библиотеке JRE, есть средства для работы с ними. Что касается поддержки со стороны Scala, в пакете <code>scala.collection</code> есть объекты <code>JavaConverters</code> и <code>JavaConversions</code>, предоставляющие implicit методы для конвертации объектов класса <code>Properties</code> в <code>mutable.Map[String, String]</code>.</p>

<p>Эти файлы часто используются не столько для хранения конфигов, сколько для локализации. Тут нельзя промолчать об одной их особенности, о которой, наверное, знает каждый Java-программист, но которая всегда меня изумляла: в платформе, где Unicode является основной кодировкой для работы со строками, для хранения локализованных строк предлагается формат, <strong>не поддерживаюший unicode</strong>. Файлы предлагается сначала писать в unicode, а потом конвертировать в странный и уродливый формат утилитой native2ascii. Ну не отвратительно ли?</p>

<p>Эти же файлы использует фреймворк Lift (с расширением .props), добавляя к ним <a href="http://www.assembla.com/wiki/show/liftweb/Run_Modes">замысловатый механизм</a> выбора нужного файла в зависимости от режима работы (run mode) и окружения.</p>

<h3>XML и JSON</h3>

<p>Здесь всё понятно: стандартных библиотек целая куча, и старые явовские, и специально сделанные для Scala с вкусностями типа XPath-подобных DSL. Такие конфиги имеют привычку разрастаться до неприличных размеров, а JSON ещё и не умеет удобно работать с длинными и многострочными значениями и не имеет констукции для комментариев. Впрочем, можно просто использовать для этой цели обычные поля, которые при чтении конфига будут игнорироваться.</p>

<h3>configgy</h3>

<p>configgy - замечательная Scala-библиотека, выполняющая сразу две задачи: работа с конфиг-файлами и удобный логгинг. Эти задачи практически никак не связаны между собой (за исключением того, что логгинг тоже надо конфигурировать), но это именно те две задачи, которые требуется решать в практически любом проекте больше сотни строк.</p>

<p>Configgy поддерживает несколько форматов для конфигов, как линейный, так и со вложенными блоками, типа такого:</p>

<pre><code># JDBC parameters
jdbc {
    driver = "com.mysql.jdbc.Driver"
    uri = "jdbc:mysql://localhost:3306/test?characterEncoding=UTF8"
    limit = 5000 # Batch size for selects
}

#logging parameters, see configgy readme for details
log {
    filename = "debug.log"
    level = "debug"
    utc = false
    console = false
}
</code></pre>

<p>Логгинг автоматически подхватывает параметры из секции log при чтении конфига, что очень удобно - вся обычная рутина с конфигурированием сводится практически к одной строчке.</p>

<h3>Ostrich</h3>

<p>Когда мы собрались прицепить configgy к одному из очередных наших проектов, то обнаружили (на <a href="https://github.com/robey/configgy">страничке</a> проекта на github), что проект теперь deprecated (хотя и будет пока поддерживаться в каком-то виде) и вместо него предлагается использовать Scala-библиотеки от twitter. Для логгинга - util-logging из набора <a href="https://github.com/twitter/util">Util</a>, который помимо лог-файлов поддерживает <a href="https://github.com/facebook/scribe">Scribe</a> и Syslog, для конфигурирования - <a href="https://github.com/twitter/ostrich">ostrich</a>.</p>

<p>Ostrich - это довольно развесистая библиотека, предназначенная для</p>

<ul>
<li>конфигурирования</li>
<li>сбора статистики</li>
<li>запуска/остановки приложения и его сервисов</li>
<li>предоставления админского интерфейса через HTTP или просто сокет</li>
</ul>


<p>Главная особенность конфиг-файлов ostrich - они являются обычными Scala-классами, со всемы вытекающими: они типизированы и могут наследоваться от абстрактного класса или трейта. В тех местах, где конфигурация используется, отпадает необходимость извлечения значений из конфига, проверки на то что они присутствуют, предоставления дефолтных значений и приведения к нужному типу. Обратной стороной медали можно было бы назвать необходимость компиляции конфига в рантайме, но поскольку делать это нужно не так уж часто (обычно при старте приложения), то ради красивых type-safe конфигов можно и потерпеть.</p>

<p>Также, ostrich предоставляет готовую заготовку ServerConfig, включающую в себя настройку логгинга и поднятие http/socket интерфейса при загрузке.</p>

<p>Несмотря на фичастость, мне кажется что автор configgy совершенно зря остановил развитие библиотеки: она очень проста в использовании и идеально подходит для большого диапазона проектов. Ostrich же относится к совершенно другой категории и для многих задач его навороченность выглядит излишней. Кроме того, в его использовании есть несколько подводных камней, о которых я постараюсь рассказать поподробнее в следующий раз.</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
